# Тестирование верстки
Первый самый важный инстуремент это DebugBar. Фаерфоркс обладает самым развернутым и понятным инструментом отладки, но мы будем смотреть классический хром, ведь это браузер по умолчанию :)

Правым кликом по внутри окна страницы, выбрав просмотреть код, мы увидим дебаг панель.

## Вкладка Элементы

![[Pasted image 20220628181523.png]]

Нас интересует первая вкладка со списком древа html елементов. При клике на нужный элемент (можно прицелится нажав на левую верхнию иконку в скриншоте)
мы получаем в правой части стили этого элемента. Вы можете менять их на ходу (допустим вы хотите сообщить верстке на сколько px вы хотите увеличить текст)

Размеры сообщаем в px/em.

Тоже самое касается цветов. Мы используем в основном 16-чную цвет. модель. HEX `Пример: #FFF`, но может быть также rgb, hsl.

Выбрав элемент в экспекторе, вы также можете менять его состояние.
Самые распростроненные это у тегов `<a>`, `<div>` состояние :hover (наведение).
Про остальные состояния читайте в интернете.

### Медиа-запросы

![[Pasted image 20220629141830.png]]

Рядом с прицелом есть кнопка перехода в адаптивный режим. Рекомендую сразу зайти в настройки (3 точки справа слева)

![[Pasted image 20220629142040.png]]

Сделайте показать медиа, добавить тип устройства. Синея полоса max-width (стили работают от значения и вниз) и коричневая min-width (стили работают от значения и вверх). Таким образом медизапросы min-width идут mobile first, т.е. от телефона к десктопу, в то время как max-width наоборот.

**Это важно**. Обязательно поиграетесь изменяя ширину экрана (тяните сбоку или вписываете значение наверху)

Масштаб обязательно должен быть 100%. Мы не адаптируем под разные масштабы и не адаптируем под изменения размеров окна браузера.

Для изменения адаптации не достаточно изменить ширину видимой области, ещё нужно поменять тип устройства. На скришоте выше выставлет `Mobule`.  Клик и тач практически одинаковые по свойствам, только на мобильных устройствах еще тач может активировать состояния `:hover + :focus` одновременно, поэтому наведения на мобильных устройствах нету. Обратите внимания на возможность переключаться во вкладке тип устройства между кликом и тачом.  На телефоне ещё есть жесты, свайпом можно переключать слайды. У нас пока не было PWA сайтов, поэтому жесты ни где не реализованы, кроме слайдеров.

## Вкладка консоль

![[Pasted image 20220628190704.png]]

Ошибки в вкладке Консоль маркируются красным цветом. Надпись в стиле: "Error blocked by ... " скорее всего говорит о блокировке кода блокировщиком рекламы. Некоторые участки кода (счетчики, карты) могут блокироваться adblock.
Желтые не считаются ошибками, но там может быть полезная информация. Белые/серые это консоль логи. Их используют для отладки и на проде их быть не должно.

![[Pasted image 20220628191258.png]]

Подобные ошибки говорят о том что определённые картинки не прогрузились.

[Ссылка на коды состояний сервера](https://wp-kama.ru/handbook/rest/basic/http-status-codes)

## Вкладка Сеть

Если перейти во вкладку Сеть-> Изображение (если пусто обновите страницу)

![[Pasted image 20220628192152.png]]

Можно увидить путь не загруженных картинок. Похоже на develop сервере нету папки картинок cc_uploads. Это не является косяком, на этапе разработки мы не используем папку картинок загруженных через админку.

Как видите здесь пишется подробная информация о запросах, в [туториале](https://www.youtube.com/watch?v=j5x-3MRjhWY) вкратце рассказывают про эту вкладку. Прежде чем сообщать ошибку верстке, убедитесь что она пришла со стороны клиента. Код ошибки не 100% указывает где именно произошла ошибка. 500 ошибки могут быть вызваны по причине неверно переданных данных на сервер. Не нужно сразу кричать ВОЛКИ, убедитесь в наличие проблемы, возможно её не будет на продакшене.

![[Pasted image 20220629140757.png]]

При тестирование нужно проверять все возможные варианты, иммитируем (если нужно) тупого юзера и тыкаем так и сяк. Иногда нужно вызвать ошибку специально, для этого обычно используют [мок серверы](https://habr.com/ru/company/rostelecom/blog/666766/). Если в коде предусмотрено, то тестировщику не состовят труда подменить базовый урл запросов на свой. Хорошей практикой считается вынести редактирование урла в .env файле. У нас пока реализовано на авторусе, но там нужно поменять урл bootstrap.js

Это делается чтобы посмотреть состояние элемента при неудачном запросе. На ключах к примеру при ошибке пропадает кнопка купить. Вероятность неудачного запроса мала, но это может испортить user experience.

## Источники
Для вас эта вкладка полезно одной функцией - пауза. Бывает полезно заморозить сайт для скришота.

![[Pasted image 20220629145124.png]]


## Производительность
Эта вкладка записывает нагрузку при нажатие на кнопку запись (красный кружок) и будет записывать пока не остовите. Вы врядли будете им пользоваться, в основном используется для анализа тяжелых анимаций на сайте. 

## Приложение
![[Pasted image 20220629150224.png]]
Иногда возникает необходимость очистить куки. Да это можно сделать

## TODO: Recorder + Обзор CSS + LightHouse + Приложение

## Recorder
Новая фича позволяет 